let qdb = [{
        "question": "İsteyen herkes iman edebilir.",
        "correct": false,
        "answer": `
        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        İstisnasız her peygamberi kendi kavminin diliyle gönderdik ki onlara açık açık anlatsın; bundan sonra <b>Allah dilediğini sapkınlık içerisinde bırakır, dilediğini de doğru yola iletir.</b> O, güçlüdür, hikmet sahibidir. (İbrahim/4)
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Onlardan seni Kur’an okurken dinleyenler de vardır. Fakat <b>onu anlamalarına engel olmak için kalplerinin üstüne örtüler çektik, kulaklarına da ağırlık verdik.</b> Onlar her türlü mûcizeyi görseler bile yine de ona inanmazlar. Hatta o kâfirler sana geldiklerinde, "Bu Kur’an eskilerin masallarından başka bir şey değildir" diyerek seninle tartışırlar. (En'am/25)
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Sen onların doğru yola erişmelerine aşırı istek göstersen de şüphesiz <b>Allah saptırdığı kimseyi doğru yola iletmez.</b> Onların yardımcıları da yoktur. (Nahl/37)
        </blockquote>
        
        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Allah <b>kimi doğru yola iletmek isterse onun kalbini İslam'a açar; kimi de saptırmak isterse göğe çıkıyormuş gibi kalbini iyice daraltır.</b> Allah inanmayanların üstüne işte böyle murdarlık verir. (En'am/125)
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        <b>Allah'ın izni olmadıkça hiç kimse inanamaz.</b> O, aklını kullanmayanlara kötü bir azab verir. (Yunus/100)
        </blockquote>
        `
    },
    {
        "question": "Kur'an'ın tamamı Allah'ın sözüdür.",
        "correct": false,
        "answer": `

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Şüphesiz ben size O’nun tarafından gönderilmiş bir uyarıcı ve müjdeleyiciyim. (Hud/2)
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Hakkında ayrılığa düştüğünüz herhangi bir şeyin hükmü Allah’a aittir. <b>İşte bu, Rabbim Allah’tır. Yalnız O’na tevekkül ettim ve ancak O’na yöneliyorum.</b> (Şura/10)
        </blockquote>
        
        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Allah ile beraber başka bir ilâh edinmeyin. Gerçekten <b>ben, size, Allah tarafından gönderilmiş açık bir uyarıcıyım.</b> (Zariyat/51)
        </blockquote>`
    },
    {
        "question": "İslam hoşgörü dinidir.",
        "correct": false,
        "answer": `
                
        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Dinini değiştireni öldürün. (Buhari, Cihad, 149)
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Ey inananlar! Yahudi ve hıristiyanları dost edinmeyin. Onlar birbirlerinin dostlarıdırlar. Sizden kim onları dost edinirse, kuşkusuz o da onlardandır. Şüphesiz Allah, zalimler topluluğunu doğruya iletmez. (Maide/51)
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Haram aylar çıkınca, <b>müşrikleri bulduğunuz yerde öldürün, esir alın, kuşatın ve onları her geçit yerinde gözetleyin.</b> Şayet tövbe ederler, namazlarını kılarlar ve zekâtlarını verirlerse artık onları serbest bırakın. Allah yargılayıcıdır, bağışlayıcıdır. (Tevbe/5)
        </blockquote>
        
        <p>Üstteki hadis ve ayetlerden kimsenin haberi yoktur ama bu ayeti herkes bilir.</p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Dinde zorlama yoktur.[...] (Bakara/256)
        </blockquote>`
    },
    {
        "question": "İslam'da insanlar arasında eşitlik vardır.",
        "correct": false,
        "answer": `
        <p>Alttaki ayetler diyanet mealinde yine parantezler ile düzeltilmeye çalışılmıştır ancak orjinalinde ve diğer bir çok mealde böyle bir düzeltme yoktur. Zira kendini "apaçık" olarak niteleyen bir kitabın neden ek açıklamalara, tefsirlere ihtiyacı vardır? </p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Ey İsrailoğulları! Size verdiğim nimetimi ve (bir zamanlar) sizi cümle âleme üstün kıldığımı hatırlayın. (Bakara/47)
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Ey İsrailoğulları! Size verdiğim nimetimi ve (bir zamanlar) sizi cümle âleme üstün tuttuğumu hatırlayın. (Bakara/122)
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Baksana, biz insanların kimini kiminden nasıl üstün kılmışızdır! Elbette ki ahiret, derece ve üstünlük farkları bakımından daha büyüktür. (İsra/21)
        </blockquote>`
    },
    {
        "question": "İslam'da kadın erkek eşitliği vardır.",
        "correct": false,
        "answer": `
        <p>Alttaki ayet parantez kullanılarak bir nebze düzeltilmeye çalışılmışsa da Kur'an kadının dövülmesine izin vermektedir. Ayrıca "yöneticisi ve koruyucusu" olarak çevrilen yer kelime meali olarak bakıldığında sadece yönetici kelimesi geçmektedir, bu tür sahtekarlıklar tüm Kur'an'da bulunmaktadır.</p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Allah’ın insanlardan bir kısmını diğerlerine üstün kılmasına bağlı olarak ve mallarından harcama yapmaları sebebiyle <b>erkekler kadınların yöneticisi ve koruyucusudurlar.</b> Sâliha kadınlar Allah’a itaatkârdırlar. Allah’ın korumasına uygun olarak, kimsenin görmediği durumlarda da kendilerini korurlar. (Evlilik hukukuna) baş kaldırmasından endişe ettiğiniz kadınlara öğüt verin, onları yataklarda yalnız bırakın ve <b>onları dövün</b>. Eğer size itaat ederlerse artık onların aleyhine başka bir yol aramayın; çünkü Allah yücedir, büyüktür. (Nisa/34)
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        [...]Erkeklerinizden iki şahid tutun; eğer iki erkek bulunmazsa, şahidlerden razı olacağınız bir erkek, biri unuttuğunda diğeri ona hatırlatacak iki kadın olabilir. [...] (Bakara/282)
        </blockquote>

        <p>Kadınlar yalancı mıdır? Unutkan mıdır? Bu ayetin inme sebebi nedir? </p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Resulullah as buyurdular ki: “Biriniz sütresiz olarak (önünde bir nesne olmadan) namaz kılarsa (önün­den geçtiği takdirde) şunlar namazı bozar: eşek, domuz, yahudi, mecûsi, kadın. Namazın bozulmaması için onun önünden, bunların bir taş atımlık uzaktan geçmesi kifâyet eder.” <br> (Buhari, Salat 90, İlm 18, Ezan 161, Cezau's-Sayd 25; Müslim, Salat 254, (504); Muvatta, Kasru's-Sala)
        </blockquote>`
    },
    {
        "question": "Muhammed kendi geliniyle evlenmiştir.",
        "correct": true,
        "answer": `        
        <blockquote style=\"font-size: 0.9em\">
        Resulullah (sav), Zeyd (ra)'e: "Git onu bana (kendinden) iste" dedi. Zeyd gitti, Zeyneb'e geldiği zaman hamurunu yoğuruyordu. Zeyd der ki: "Onu gördüğüm zaman içimde bir zorluk hissettim, ona bakamaz hale geldim. Sırtımı ona çevirerek, geri geri yaklaştım ve: "Ey Zeyneb! Beni Resulullah (sav) gönderdi. Seni istiyor" dedim. (Kütübü Sitte)
        </blockquote>

        <p>Rivayetlere göre olayın gelişimi şöyle olmuştur: Günlerden birgün Allah resulü, evlatlığı Zeyd'in evine gider ancak Zeyd o sırada evde değildir. Muhammed, Zeyd'in eşi (aynı zamanda Muhammed'in halasının kızı) Zeynep'i uygunsuz bir kıyafetle görür. Sonra aşık olur evlatlığının eşine. Gel zaman git zaman, yüreğindeki sevdayı bastıramaz gidip Zeynep'i eşi Zeyd'den ister. Zeyd ise çok zorlanarak da olsa eşini boşar ve Muhammed'le evlendiririr.<br>Zeyd'in bu kararında alttaki ayet de oldukça etkili olmuştur.</p>

        <blockquote style=\"font-size: 0.9em\">
        Bir mümin erkek veya bir mümin kadının, Allah ve resulü bir emir ve hüküm verdiklerinde artık işlerinde bundan başkasını seçme hakları olamaz. Allah’ın ve resulünün emrine itaat etmeyenler doğru yoldan açıkça sapmışlardır. (Ahzab/36)
        </blockquote>

        <p>Çıkan dedikodular karşısında Muhammed'in evlatlıklarınızın eşleriyle evlenebileceğinizi göstermek için Zeyd'in eşi Zeynep ile evlendirildiğini söyleyen aşağıdaki ayet inmiştir.</p>

        <blockquote style=\"font-size: 0.9em\">
        Hani Allah'ın nimet verdiği, senin de kendisine iyilik ettiğin kimseye: Eşini yanında tut, Allah'tan kork! diyordun. Allah'ın açığa vuracağı şeyi, insanlardan çekinerek içinde gizliyordun. Oysa asıl korkmana layık olan Allah'tır. <b>Zeyd, o kadından ilişiğini kesince biz onu sana nikahladık ki evlatlıkları, karılarıyla ilişkilerini kestiklerinde (o kadınlarla evlenmek isterlerse) müminlere bir güçlük olmasın. </b>Allah'ın emri yerine getirilmiştir. (Ahzab/37)
        </blockquote>`
    },
    {
        "question": "Kur'an'da zina yasaklanmıştır.",
        "correct": true,
        "answer": `<p>Kur'an'da zina İsra/32 ile yasaklanmış, Nur/2 ile cezası acımadan 100 sopa vurmak olarak belirlenmiştir.</p>

        <blockquote style=\"font-size: 0.9em\">
        Sakın zinaya yaklaşmayın; doğrusu bu çirkindir, kötü bir yoldur. (İsra/32)
        </blockquote>
        
        <blockquote style=\"font-size: 0.9em\">
        Zina eden kadın ve erkeğin her birine yüzer değnek vurun. Allah'a ve ahiret gününe inanıyorsanız, Allah'ın dini konusunda o ikisine acımayın. 
        Onların ceza görmesine, inananlardan bir topluluk da şahit olsun. (Nur/2)
        </blockquote>

        <p>Peki aslında zina ne derece engellenmiştir?</p>

        <p>1. Zinanın ispatı için dört tane şahit olması gerekmektedir (Nisa/15). Zira Muhammed'in eşi Ayşe'de zina ile suçlanmış ama bu ayet dolayısıyla affedilmiştir. Peki sizce zina yapan birinin dört adet şahitle yakalanma ihtimali nedir?</p>

        <p>2. Dört adet eş (Nisa/3), sınırsız cariye (Nisa/3, Nisa/24) ve ücreti ödenme şartıyla geçici nikâh izni (Nisa/24) varken zinadan uzak durun demenin mantığı nedir?</p>

        <blockquote style=\"font-size: 0.9em\">
        Eğer, (velisi olduğunuz) yetim kızlar (ile evlenip onlar) hakkında adaletsizlik etmekten korkarsanız, (onları değil), size helâl olan (başka) kadınlardan ikişer, üçer, dörder olmak üzere nikâhlayın. Eğer (o kadınlar arasında da) adaletli davranmayacağınızdan korkarsanız, o taktirde bir tane alın veya sahip olduğunuz (cariyeler) ile yetinin. Bu, adaletten ayrılmamanız için daha uygundur. (Nisa/3)
        </blockquote>
        
        <blockquote style=\"font-size: 0.9em\">
        Evli kadınlarla evlenmeniz de haram kılındı. Maliki bulunduğunuz cariyeler müstesna, bunlar, Allah'ın üzerinize farz kıldığı hükümlerdir. Bunlardan başkasını, zinadan kaçınıp, iffetli olarak, mallarınızla istemeniz size helal kılındı. <b>Onlardan faydalandığınıza mukabil, kararlaştırılmış olan mehirlerini verin</b>; kararlaştırılandan başka, karşılıklı hoşnud olduğunuz hususda size bir sorumluluk yoktur. Allah Bilen'dir, Hakim'dir. (Nisa/24) (mehir: ücret)
        </blockquote>
        `
    },
    {
        "question": "Kur'an evrenseldir.",
        "correct": false,
        "answer": `<p>Alttaki ayetler çoğu İslamcı tarafından Mekke ve çevresi tüm dünyayı kastetmiştir olarak açıklanmaktadır. Peki Allah bunun yanlış anlaşılabileceğini düşünemedi de mi bu ayeti indirdi?</p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Bu indirdiğimiz, kendinden öncekileri doğrulayan, Mekkelileri ve etrafındakileri uyaran mübarek Kitap'dır. Ahirete inananlar buna inanırlar, namazlarına da devam ederler. (En'am/92) Eski Diyanet Meali
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        İşte bu (Kur’an) da, bereket kaynağı, kendinden öncekileri (ilâhî kitapları) tasdik eden ve şehirler anasını (Mekke’yi) ve bütün çevresini (tüm insanlığı) uyarasın diye indirdiğimiz bir kitaptır. Ahirete iman edenler, ona da inanırlar. Onlar namazlarını vaktinde kılarlar. (En'am/92) Yeni Diyanet Meali
        </blockquote>
        
        <p>Bu ayetde Kur'an'ın anlaşılabilmesi için Arapça indiğini söyler. Peki Arapça indiğinde anlaşılabileceği kişiler Araplar ile sınırlı değil midir?</p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Biz onu, akıl erdiresiniz diye Arapça bir Kur’an olarak indirdik. (Yusuf/2)
        </blockquote>`
    },
    /*{
        "question": "Kur'an'da evrenin genişlediği yazmaktadır.",
        "correct": false,
        "answer": `
        <p>İslamcılar aşağıdaki ilk ayet ile, modern astronomiyle keşfedilen evrenin genişlediği bilgisinin Kur'an'da mevcut olduğunu iddia eder ve bunu bir mucize sayar.</p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Göğü, gücümüzle Biz kurduk; şüphesiz biz onu genişleticiyiz. (Zariyat/47 Eski Diyanet Meali)
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Yeri de biz döşedik. Biz ne güzel döşeyiciyiz.! (Zariyat/48)
        </blockquote>

        <p>Peki ilk ayet bir mucize ise, ikinci ayette de yeryüzünün genişlediğini söylemiyor mu? Bu argüman karşısında ise diyanet ayetin mealini değiştirme yoluna gitmiştir. Değiştirilemeyen Kur'an'ın mealiyle nasıl da kolay oynanıyor değil mi?/p>
        
        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Göğü kudretimizle biz kurduk ve şüphesiz bizim (her şeye) gücümüz yeter. (Zariyat/47 Yeni Diyanet Meali)
        </blockquote>`
    },*/
    {
        "question": "Kur'an'da Allah yanılmıştır.",
        "correct": true,
        "answer": `
        <p>Aşağıdaki ayetlerin ilki Uhud savaşından önce inmiş, savaşta Allah'ın inanlara yardım edeceğini bildirmiştir. Bu yardımla inananların 1'e 100 oranında üstün olduğu belirtilmiştir.</p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Ey Peygamber! Mü’minleri savaşa teşvik et. Eğer içinizde sabırlı yirmi kişi bulunursa, iki yüz kişiye galip gelirler. Eğer içinizde (sabırlı) 
        yüz kişi bulunursa, inkâr edenlerden bin kişiye galip gelirler. Çünkü onlar anlamayan bir kavimdir. (Enfal/65)
        </blockquote>

        <p>Savaş yapılır ve ağır kayıp verilir. Ardından aşağıdaki ayet iner, yeni oran 1'e 2'dir. Peki Allah bu durumu önceden bilmiyor muydu da bu ayetler indi?</p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Şimdi ise, Allah yükünüzü hafifletti ve sizde muhakkak bir zaaf olduğunu bildi. Eğer içinizde sabırlı yüz kişi olursa iki yüz kişiye galip gelirler. 
        Eğer içinizde (sabırlı) bin kişi olursa, Allah’ın izniyle iki bin kişiye galip gelirler. Allah, sabredenlerle beraberdir. (Enfal/66)
        </blockquote>`
    },
    {
        "question": "Kur'an köleliği yasaklar.",
        "correct": false,
        "answer": `<p></p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        </blockquote>`
    },
    {
        "question": "Kur'an spermin testislerde oluştuğunu bilmiştir.",
        "correct": false,
        "answer": `
        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        O (insan), atılan bir sudan yaratıldı. O su, bel (omurga) ve göğüs kafesi arasından çıkar. (Tarık/6-7)
        </blockquote>`
    },
    {
        "question": "Kur'an düşünme organı olan beyinden bahseder.",
        "correct": false,
        "answer": `<p>Kur'an, beyinden hiç bahsetmez; düşünme, inanma, sorgulama, şüphelenme yetilerinin hepsinin kalp ile yapıldığını söyler.</p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Yeryüzünde gezip dolaşmadılar mı ki, düşünecek kalpleri, işitecek kulakları olsun? [...](Hac/46)
        </blockquote>
        
        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Onlar Kur’an’ı düşünmüyorlar mı? Yoksa kalplerin üzerinde kilitleri mi var? (Muhammed/24)
        </blockquote>

        `
    },/*
    {
        "question": "Cuma namazı erkeklere farzdır.",
        "correct": false,
        "answer": `<p>Çoğu kesim tarafından öyle kabul edilse de Kur'an'da cuma namazıyla ilgili tek ifade alttakidir. Pek de apaçık bir ayet değil değil mi?</p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Ey iman edenler! Cuma günü namaz için çağrı yapıldığı zaman, hemen Allah’ın zikrine koşun ve alışverişi bırakın. Eğer bilirseniz bu, sizin için daha hayırlıdır. (Cuma/9)
        </blockquote>`
    },*/
    {
        "question": "Her canlı çift yaratılmıştır.",
        "correct": false,
        "answer": `<p>Kur'an'da geçen bu bilginin yanlışlığı kesin ve nettir. Bakteriler, virüsler hatta bazı çok hücreliler eşeysiz olarak üreyebilmekte, yani karşı cinse ihtiyaç duymamaktadır. Ve bu türlerin bir kısmında karşı cins diye bir şey yoktur.</p>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Düşünüp ibret alasınız diye her şeyden (erkekli dişili) iki eş yarattık. (Zariyat/49)
        </blockquote>`
    },
    {
        "question": "İslam doğru yoldur.",
        "correct": false,
        "answer": ``
    },
    {
        "question": "Sonuç?",
        "correct": true,
        "answer": `
        <p>1. Kur'an tanrı sözü değildir.</p>
        <p>2. </p>
        <p>3. Yıllardır Türkiye siyasetine yön veren İslam, Kur'an, ümmet kavramları; ezanlarımızı susturamayacaklar, camilerimize dokunamayacaklar söylemlerinin ülkeyi getirdiği nokta bellidir. Bunları kullanarak halkı soyup kendilerini padişah konumuna getirenler bellidir. Bu ülkenin daha iyi yerlere gelmesinin en önemli yolu akılcı ve bilimsel düşünce sistemidir.</p>
        `
    },
    {
        "question": "Gazi Mustafa Kemal Paşa'dan alıntılar",
        "correct": true,
        "answer": `
        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Türkler İslâm dinini kabul etmeden evvel de büyük bir millet idi. Bu dini kabul ettikten sonra, bu din, ne Arapların, ne aynı dinde bulunan Acemlerin ve ne de sairenin Türklerle birleşip bir millet teşkil etmelerine tesir etmedi. Bilâkis, Türk milletinin millî bağlarını gevşetti; millî hislerini, millî heyecanını uyuşturdu. Bu pek tabiî idi. Çünkü Muhammed'in kurduğu dinin gayesi, bütün milliyetlerin fevkinde, şamil bir Arap milliyeti siyasetine müncer oluyordu. [...]
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Benim bir dinim yok ve bazen bütün dinlerin denizin dibini boylamasını istiyorum. Hükümetini ayakta tutmak için dini kullanmaya gerek duyanlar zayıf yöneticilerdir. Âdetâ halkı bir kapana kıstırırlar. [...] Herkes kendi vicdanının sesini dinler. Ama bu davranış ne sağduyulu mantıkla çelişmeli ne de başkalarının özgürlüğüne karşı çıkmasına yol açmalıdır.
        </blockquote>

        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Artık Türkiye, din ve şeri'at oyunlarına sahne olmaktan çok yüksektir. Bu gibi oyuncular varsa kendilerine başka taraflarda sahne arasınlar.
        </blockquote>

        <p>Daha fazlası;<br> <a href="https://tr.wikiquote.org/wiki/Mustafa_Kemal_Atat%C3%BCrk/Din" target="_blank">Mustafa Kemal Atatürk/Din</a></p>
        `
    }
]

var temp =[
    {
        "question": "Ejderhalar gerçektir.",
        "correct": false,
        "answer": `<p>Çin ve Asya mitolojilerinde yer alan bu hayali yaratık Kur'an'da gerçek bir şeymiş gibi kullanılmıştır.</p>
        
        <blockquote style="font-size: 0.9em">
        Bunun üzerine Mûsâ, asasını yere attı. Bir de ne görsünler, apaçık bir ejderha. (Araf/107)
        </blockquote>`
    }]